\section{Техника работы с цепями}
\label{sec:hacks}

Метод узловых потенциалов, казалось бы, может решить любую задачу на цепи с батарейками и резисторами (и
не только). Однако, часто уравнения оказываются слишком громоздкими, или система приобретает очень
большой размер. В этом случае можно воспользоваться \textit{соображениями симметрии}, и попробовать
упростить нашу задачу ещё до её решения. 


\subsection{Склеивание точек}

\begin{remark_lect}
    Здесь и далее я бы хотел, чтобы при разборе задач слова <<по симметрии>> всегда раскрывались в
    пошаговое формальное утверждение, поскольку данное понятие начинает применяться всегда наобум, что
    плохо.
\end{remark_lect}

Мы уже разобрали метод узловых потенциалов, зачем нужно что-то еще? К сожалению, в данном методе мы
получаем очень громоздкую систему уравнений, решение которой представляет собой непростую задачу, поэтому
рассмотрим методы упрощения схем.

\input{parts/problems/problem_glue_easy.tex}

\paragraph{Решение.}
\begin{enumerate}
    \item Подключим батарейку с напряжением $U$ а расставим потенциалы в узлах.
    \item Перевернем схему вокруг горизонтальной оси. Заметим, что после этого, центральные точки перешли
        друг в друга, но схема не изменилась, значит потенциалы в центральных точках равны.
    \item Если потенциалы в соседних точках равны, то из закона Ома следует, что ток не течет. между
        указанными точками. Значит мост можно удалить. (После этого задача становится не сложной).
\end{enumerate}


На рассуждение про удаление моста можно посмотреть и с другой стороны. Вместо удаления можно склеить
точки, в которых находится одинаковый потенциал.

\begin{proposition}
\label{pro:many_one}
    При склеивании узлов схемы с одинаковым потенциалом ток через любой элемент схемы не меняется.
\end{proposition}

Для доказательства этого утверждения достаточно заметить, что при соединении двух точек разность
потенциалов на любом участке цепи не изменилась, следовательно не изменились и все токи. В этом
рассуждении мы неявно пользуемся теоремой о единственности распределений токов, что не очень хорошо.

Для того, чтобы исключить данную теорему из нашего рассуждения давайте сделаем следующий <<некорректный>>
трюк (на самом деле он корректный но доказывать мы это не будем). Соединим точки с равным потенциалом
через резистор $\tau$, тогда ток через резистор не потечет, поскольку напряжение на нем будет нулем, а
потом постепенно устремим значение сопротивления к нулю.


Теперь разберем сложный пример.

\input{parts/problems/problem_glue_hard.tex}


Нам бы хотелось склеить точки по центру, но просто так сделать мы этого не можем. Заметим, что
<<симметрии в традиционном смысле>> нет, но попробуем объяснить то, что точки по центру можно склеить.

\paragraph{Решение.}
\begin{enumerate}
    \item Назначим потенциалы в точках $A$ и $B$~--- $0$ и $\varphi$.
    \item Перевернем схему вокруг вертикальной оси. Схема перешла в себя но перевернулась батарейка. И,
        как следствие, все токи поменяли направление.
    \item Заметим, что при развороте батарейки нам достаточно умножить все потенциалы на $-1$. По модулю
        разность между любыми двумя точками от этого не поменялась.
    \item Прибавим потенциал $\varphi$ ко всем узлам. И заметим, что все потенциалы стали такими, как до
        разворота батарейки.
    \item Вспомним, что изначально мы перевернули схему вокруг вертикальной оси, а значит для центральных
        точек верно $\varphi_c = -\varphi_c + \varphi = \frac{\varphi}{2}$. Таким образом их можно
        склеить.
    \item Теперь задача решается при помощи последовательного и параллельного соединения.
\end{enumerate}



\subsection{Разрезание точек}

Если точки можно склеивать, то можно ли их разделять? Вспомним, что в любом месте идеального провода
одинаковый потенциал, означает ли это что его можно разрезать? Если по проводу идет ток, то разрезать
нельзя. Получается замкнутый круг, мы не знаем токи, но распределение токов нам говорит можно ли
разрезать. Однако мы смогли в прошлом разделе понять, что мост можно удалить. Попробуем посмотреть на
сложившуюся ситуацию со стороны потенциалов.

\begin{proposition}
    Если после разрезания провода на концах разреза остались одинаковые потенциалы, то разрезать было можно.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Давайте склеим точки обратно, по утверждению \ref{pro:many_one} токи в схеме не поменяются, но после
    склеивания мы получили старую схему.
\end{proof}

Рассмотрим следующую задачу.

\input{parts/problems/problem_cut.tex}

\paragraph{Решение.}
\begin{enumerate}
    \item Заметим, что боковые стороны можно стянуть в точку.
    \item Попробуем разрезать центральный узел по горизонтали.
    \item Перевернем схему вокруг центральной оси (батарейку оставим на месте). Заметим, что точки
        разреза перешли друг в друга. Значит на них одинаковые потенциалы, следовательно их можно
        склеить, а значит разрезать было можно.
    \item Теперь задача решается при помощи последовательного и параллельного соединения.
\end{enumerate}


\begin{remark_lect}
    В задачах есть бесконечная цепь. Я тут рассказал про отель Гильберта, некоторые из решивших говорили,
    что это помогло.
\end{remark_lect}